% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Es werde Licht!}
\label{environment-light}

Wo Jäger und Sammler vollständig einen von der Natur geregelten Tagesablauf hatten, sind diese Zeiten seit langem vorbei. Menschen haben sich das Licht untertan gemacht. Überall auf der Welt wird das Leuchten der Städte heller und die Sterne weniger sichtbar für den Menschen. Per Taster haben Menschen heute den Tag in den Händen. Wenn sie wollen, erstrahlt die Nacht taghell. Gleichzeitig wird ihnen eingebläut, wie schädlich die natürliche Sonneneinstrahlung sei. Kaum einer traut sich noch in die Sonne ohne Lichtschutzfaktor fünfzig auf der Haut. Weil Licht ein komplexes Thema ist, sollten wir es uns näher anschauen. 

Wenn Ihr Mensch vollkommen unabhängig von der Zivilisation leben würde und kein künstliches Licht oder andere Einflüsse auf ihn einprasseln würden, was würde passieren? Bei indigenen Völkern sieht man genau die Auswirkung davon, wenn kein Fernseher, Straßenlaternen oder andere Lichtquellen die zirkadianen Rhythmen seines Körpers beeinflussen. Dann werden Menschen bei Helligkeit wach und bei Dunkelheit müde (und gehen zu dem Zeitpunkt auch schlafen, ein wesentlicher Punkt). 

\subsection*{Sonne heilt}

An dieser Stelle stellen sich zwei Fragen. Zum einen steht die Antwort auf die Frage aus, welche Art von Licht gut für unseren Menschen ist und was die Auswirkungen dieses Lichts sind. 

\subsubsection*{Tageslicht}

Das Licht, das natürlich von der Sonne stammt, hat eine gleichmäßige Verteilung der Spektralfarben und an diese ist der Mensch bereits seit Beginn seiner Existenz gewohnt. Der Menschenkörper hat sich genau auf dieses Licht getaktet, da es ihn über Jahrmillionen begleitet hat. Durch die Sonne wird sein Körper entsprechend stimuliert. Je nach Tageszeit verschiebt sich der Anteil von blauem Licht (welcher mittags am höchsten ist) mehr zum roten Licht (welcher abends am höchsten ist). Der Mensch benötigt das blaue Licht, um diverse Körperfunktionen zu koordinieren und vor allem um morgens sein Gehirn in Fahrt zu bringen. Ohne das blaue Licht kann kein Mensch wach werden und agil sein. Die Veränderungen Intensität der spektralen Lichtanteile über den Tag beeinflussen den Menschen im Gesamten -- dadurch entstehen zirkadiane Rhythmen. Am Abend mit steigendem Rotlicht- und sinkendem Blaulichtanteil setzen bei unserem Menschen langsam die Müdigkeit ein, welche beim Einsetzen der Dunkelheit normalerweise ihren Höhepunkt erreicht.

\subsubsection*{Künstliche Lichtquellen}

Durch technische Veränderungen hat der Mensch neue Lichtquellen in sein Leben aufgenommen mit unterschiedlichen Auswirkungen.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Feuer.} Die (Er-)Findung des Feuers brachte den Menschen Möglichkeiten, um Essen zu kochen, aber auch in der Nacht zu sehen. Von der Kerze bis zum Lagerfeuer, sie alle bieten Licht vor allem im roten Spektrum und eignen sich deshalb insbesondere für Abende, um menschliche Körperrhythmen nicht zu verschieben.
    \item \textbf{Glühbirnen.} Ein hübscher Name für eine veraltete Technologie, welche Strom vor allem in Hitze umwandelt, weniger in Licht. Auch sie haben viele Rotlichtanteile und eignen sich deshalb besser als andere künstliche Lichtquellen für den Abend, sind allerdings immer schwieriger zu erhalten.
    \item \textbf{Leuchtstofflampen.} Eine Technologie, welche Energie sparen soll. Aufgrund sinkender Verbreitung und ihres unregelmäßigen Lichtspektrums eignen sie sich nicht als Lichtquelle. 
    \item \textbf{LED.} Licht-emittierende Dioden finden immer weitere Verbreitung. Von Bildschirmen bis hin zu Lampen, sie werden fast überall eingebaut, weil sie viele Vorteile besitzen und günstig herzustellen sind. Die Vorteile enden allerdings in der Verteilung des Lichtspektrums, da sie viele Blaulichtanteile besitzen. Dadurch sind sie morgens zwar aktivierend, am Abend hält der Effekt allerdings an, wodurch sie die zirkadianen Rhythmen Ihres Menschen verschieben und damit ein weiterer Stressor in sein Leben getan hat. Blaulichtanteile auf Bildschirmen lassen sich durch entsprechende Filter (wird oft durch entsprechende Software bereitgestellt) vermeiden, bei Leuchtmitteln hingegen ist es oft nicht so einfach. Deshalb empfehlen wir abends als Lichtquelle Kerzen vor LED-Lampen.
\end{itemize}

\subsection*{Sunshine flavor}

Die Sonne hat so viele positive Auswirkungen auf den Menschen, dass wir darüber fast ein ganzes Buch schreiben könnten. Die wichtigsten Wirkungen sind:

\begin{itemize}
    \item Regulierung der zirkadianen Rhythmen
    \item Reguliert das Körpergewicht und den Stoffwechsel
    \item Verhindert Augenbeschwerden wie Kurzsichtigkeit oder Makulardegeneration
    \item Mindert Wachstum von Krebszellen
    \item Unterstützung bei Herzkreislauferkrankungen wie Arteriosklerose und Steigerung der Herzeffizienz
    \item Training des Kreislaufs und Blutdrucksenkung
    \item Schmerzlindernd
    \item Unterstützt Wundheilungsprozesse
    \item Regulation von Stress
    \item Verhinderung von Winterblues und Depressionen, Aufhellung der Stimmung
    \item Stärkung des Immunsystems und Regulierung von Autoimmunerkrankungen
    \item Regulation von Insulinresistenz und Diabetes mellitus
\end{itemize}

Von dieser Liste lässt sich bereits erkennen, wie wertvoll Sonnenlicht ist. Setzen Sie Ihren Menschen deshalb regelmäßig dem Sonnenlicht aus. Die minimal effektive Dosis der Sonnenexposition beträgt \textbf{fünf Minuten}. Das heißt, dass fünf Minuten der Sonnenexposition ausreichend sind, um die positiven Wirkungen auszulösen. Eine längere Exposition steigert nur das Risiko von Sonnenbrand bis hin zum Hautkrebs, was nicht erwünscht ist. Wichtig ist die Sonnenexposition am Morgen, um Ihren Menschen auf den Tag einzustimmen. Denn vor allem das blaue Licht ist ein wichtiger Taktgeber zur Aktivierung.

Wichtig ist es, dass er dabei entweder \textbf{keine Brille} trägt, denn diese blockieren wirkungsvoll einen Teil der Strahlung, die die positiven Benefits initiieren. 

\subsection*{Exkurs: Sonnenbrillen -- mehr Style als Sein}

Der Normalmenschenbürger trägt sie im Sommer fast immer, seit sie Einzug in den Alltag gefunden haben. Die Rede ist von Sonnenbrillen. Der modische Trend, der Outfits aufwertet und vor den schädlichen Auswirkungen von Sonnenlicht schützen will, hat Auswirkungen, die viele nicht beachten. Vor allem verhindern sie, dass die inneren Uhren auf der richtigen Zeit laufen. Sie verwehren dem menschlichen Gehirn wichtige Lichtsignale, weshalb von einem Einsatz außerhalb potenter Lichtquellen \footnote{Die wenigsten Menschen leben in der Antarktis oder anderen Gebieten, in welchen ein Sonnenschutz Pflicht ist, weil beispielsweise durch starke Reflexionen des Sonnenlichts durch Schnee eine übermäßig hohe Belastung Augen tatsächlich schädigen kann. Modetrends sind keine gute Richtlinie für ein artgerechtes Verhalten.}abzuraten ist. 



